\documentclass[a4paper,12pt,openany,oneside]{extarticle}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 	a4paper,
 	left=25mm,
 	top=30mm,
 	bottom=40mm,
 	right=25mm
 }
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{longtable}

% Packages AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
% Simboli matematici aggiuntivi
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{verbatim}
% Per creare l'indice
\usepackage{index}
% Per spazi dopo le macro
\usepackage{xspace}
% Importazioni e manipolazione di grafica
\usepackage{graphicx}
% Per \begin{comment} ... \end{comment}
\usepackage{comment}
% Per la spaziatura tra linee
\usepackage{setspace}
% Per una migliore resa tipografica con pdflatex
\usepackage{microtype}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

% Per tabelle su più pagine
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{helvet}
\usepackage{subcaption}

% Per i disegni
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{arrows}

% Per font piccolo caption
\usepackage[font=footnotesize]{caption}

\usepackage{nameref}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{numprint}
\npthousandsep{\,}

\usepackage{palatino}

% Per svg
\usepackage{svg}

% Per quote belli 
\newcommand{\quotes}[1]{``#1''}

% Paragrafo con new line dopo 
\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}

% Per spaziatura maggiore tra testo e riga cella nelle tabelle
\renewcommand*{\arraystretch}{1.6}

% Dash vs Bullet
\renewcommand\labelitemi{-}
%\renewcommand\labelitemi{\raisebox{0.35ex}{\tiny$\bullet$}}

\title{Unimib Schedule\\Documento del Testing}
\author{Pietro Campi, 794156\\
Matteo Costantini, 795125\\
Dario Gerosa, 793636\\
Marta Giltri, 795267}
\date{Luglio 2019}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Scopo del documento}

Scopo di questo documento è presentare il processo di testing eseguito per il progetto Unimib Schedule, dalla scelta della funzionalità dell'applicazione da testare all'analisi della funzione stessa fino alla strutturazione dei test da eseguire per verificarne il corretto funzionamento.

\section{Funzione in esame}

La funzione di Unimib Schedule su cui abbiamo voluto concentrarci per eseguire il testing è quella riguardante la ricerca e la visualizzazione di un orario, ossia la funzione descritta nel requisito RF01. 
È sicuramente una delle funzioni cardine dell'applicazione, e per questo è importante che possa essere eseguita senza che incappi in comportamenti anomali, motivo per il quale il testing è essenziale al fine di evitare complicazioni di questo genere.

La funzione di ricerca di un orario consente all'utente dell'applicazione di poter ricercare nel database dell'università l'orario attuale di un certo corso di laurea oppure di un professore, ottenendo la visualizzazione del programma della settimana attualmente in corso una volta conclusa con successo la ricerca. Può capitare tuttavia che il programma visualizzato a fine iterazione risulti essere vuoto oppure incompleto in caso ci si trovi in particolari settimane dell'anno in cui sono in corso periodi di vacanza o sessioni d'esame.

\section{Metodo di analisi}

Per decidere come strutturare i test da eseguire per verificare il corretto funzionamento di questa feature abbiamo deciso di utilizzare il metodo di Category Partition per l'individuazione dei valori caratteristici degli input e degli output della nostra funzione e la generazione di diverse combinazioni di questi valori per portare avanti il testing.

Eseguire correttamente una Category Partition può infatti aiutarci a confermare il corretto funzionamento della funzione di ricerca, osservandone il comportamento tramite la descrizione dei valori assumibili in ingresso e in uscita tramite l'esecuzione di test che contemplino la maggior parte delle combinazioni di valori possibili tramite un'attenta scelta dei vincoli dei parametri.

\section{Design del test}

Dopo aver analizzato la funzione abbiamo deciso di suddividerla in due parti differenti, come individuato nel diagramma di attività del RF01, la prima relativa alla ricerca dell'orario di un certo corso di laurea e la seconda relativa alla ricerca di un orario di un professore in particolare. Di seguito abbiamo quindi prodotto le seguenti decomposizioni per le due parti e i relativi valori di rilievo seguendo il modello di Category Partition.

È importante notare come siano elencati i possibili valori solamente per quanto riguarda i parametri della funzione: tenendo conto del fatto che la ricerca di un orario è di per sé una funzione strettamente controllata che non permette all'utente dell'applicazione di andare a ricercare valori non presenti nel database quali corsi e professori inesistenti, non abbiamo ritenuto rilevante contemplare i possibili valori per eventuali elementi d'ambiente.

\subsection{Strumenti di test}

Avendo a che fare con la progettazione di un'applicazione Android, per la realizzazione dei test per Unimib Schedule oltre a JUnit abbiamo utilizzato anche Espresso, un framework di testing finalizzato all'esecuzione rapida ed efficace di test automatizzati per Android UI.

Espresso è un framework che si integra con JUnit e offre agli sviluppatori un'API che permette di interagire con la UI dell'applicazione in testing e di interagire con la stessa. Il testing eseguito da Espresso si articola fondamentalmente in tre blocchi:
\begin{itemize}
    \item \textit{ViewMatchers:} consente la ricerca di un elemento all'interno della view.
    \item \textit{ViewActions:} permette di eseguire azioni sugli element.
    \item \textit{ViewAssertions:} esegue la validazione di un view state.
\end{itemize}
Tramite questi blocchi, Espresso simula il comportamento di un utente nella sua interazione con l'applicazione, eseguendo passo per passo le istruzioni programmate per l'esecuzione di task specifici e muovendosi nello stesso modo in cui un utente umano farebbe.

\subsection{Category Partition}

\subsubsection{Ricerca dell'orario di un corso di laurea}
In tutto, i test identificati dalla partizione per la ricerca dell'orario di un corso di laurea sono 9.

\textbf{Dipartimento}
Tipologia: Spinner
\begin{itemize}
    \item Selezione valida
    \item Selezione non valida [single]
\end{itemize}
\textbf{Semestre}
Tipologia: Spinner
\begin{itemize}
    \item Selezione valida
    \item Selezione non valida [single]
\end{itemize}
\textbf{Corso di Laurea}
Tipologia: Spinner
\begin{itemize}
    \item Selezione valida
    \item Selezione non valida [single]
\end{itemize}
\textbf{Anno di Corso}
Tipologia: Spinner
\begin{itemize}
    \item Selezione valida
    \item Selezione non valida [single]
\end{itemize}
\textbf{Visualizzazione Orario}\footnote{questa categoria è condivisa da entrambe le parti}
Tipologia: Output visualizzazione
\begin{itemize}
    \item Orario normale
    \item Orario con lezioni accavallate
    \item Orario con lezioni sovrapposte
    \item Orario con giorni liberi [single]
    \item Orario vuoto [single]
\end{itemize}

\subsubsection{Ricerca dell'orario di un professore}
In tutto, i test identificati dalla partizione per la ricerca dell'orario di un professore sono 11.

\textbf{Professore}
Tipologia: Input testuale
\begin{itemize}
    \item Stringa valida
    \item Stringa non valida [single]
    \item Stringa vuota [single]
\end{itemize}
\textbf{Tipologia Professore}
Tipologia: Differenziazione semantica
\begin{itemize}
    \item Professore principale del corso
    \item Professore secondario del corso
    \item Esercitatore [single]
\end{itemize}
\textbf{Visualizzazione Orario}\footnote{questa categoria è condivisa da entrambe le parti}
Tipologia: Output visualizzazione
\begin{itemize}
    \item Orario normale
    \item Orario con lezioni accavallate
    \item Orario con lezioni sovrapposte
    \item Orario con giorni liberi [single]
    \item Orario vuoto [single]
\end{itemize}

\section{Esecuzione del test}

Una volta eseguito Category Partition abbiamo potuto stendere una lista riguardante tutti i test da eseguire per la funzione di ricerca, elencandoli qui di seguito.

\textbf{Nota:} è importante notare come siano stati inclusi nell'elenco tutti i test relativi alla visualizzazione di diverse tipologie di orario. Dato che però la visualizzazione del calendario fornisce in output all'utente sempre la visualizzazione dell'orario della settimana corrente e che il framework non può effettivamente verificare la corretta visualizzazione delle lezioni, questo tipo di test può essere eseguito solamente in maniera manuale, scorrendo il calendario in visione fino alle settimane in cui sono presenti lezioni non sovrapposte, sovrapposte, con accavallamenti e con giorni liberi e verificandone la corretta visualizzazione. Per questo motivo, in fondo al documento sono presenti degli screenshot per mostrare come questa appare in tutti i casi individuati nei test. In ogni caso, abbiamo comunque ritenuto utile eseguire un test di interazione in cui viene scorso l'orario andando a vedere i giorni precedenti alla settimana in corso.

\begin{longtable}[ht]{ |c|c|c|c|c| } 
\caption{Tabella di test per Ricerca dell'orario di un corso di laurea}\\
 \hline
 \textbf{Dipartimento} & \textbf{Semestre} & \textbf{Corso di Laurea} & \textbf{Anno di Corso} & \textbf{Visualizzazione Orario} \\ 
 \hline
 Valido & Valido & Valido & Valido & Normale \\
 Non valido & Valido & Valido & Valido & Normale \\ 
 Valido & Non valido & Valido & Valido & Normale \\
 Valido & Valido & Non Valido & Valido & Normale \\
 Valido & Valido & Valido & Non valido & Normale \\
 Valido & Valido & Valido & Valido & Con Accavallamenti \\
 Valido & Valido & Valido & Valido & Con Sovrapposizioni \\
 Valido & Valido & Valido & Valido & Con Giorni Liberi \\
 Valido & Valido & Valido & Valido & Vuoto \\
 \hline
\end{longtable}

\begin{longtable}[ht]{ |c|c|c| } 
\caption{Tabella di test per Ricerca dell'orario di un professore}\\
 \hline
 \textbf{Professore} & \textbf{Tipologia Professore} & \textbf{Visualizzazione Orario} \\ 
 \hline
 Valido & Principale & Normale \\
 Valido & Secondario & Normale \\
 Valido & Esercitatore & Normale \\
 Valido & Principale & Con Accavallamenti \\
 Valido & Principale & Con Sovrapposizioni \\
 Valido & Principale & Con Giorni Liberi \\
 Valido & Principale & Vuoto \\
 Valido & Secondario & Con Accavallamenti \\
 Valido & Secondario & Con Sovrapposizioni \\
 Non valido & Principale & Normale \\
 Vuoto & Principale & Normale \\
 \hline
\end{longtable}

\pagebreak

\appendix

\section{Screenshot Visualizzazione Orario}

\textbf{Nota:} Per comodità si è scelto di eseguire degli screenshot della visualizzazione orario a 3 giorni, preferita a quelle da 1 giorno e 5 giorni.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textwidth]{testing/res/orario_normale.jpg}
  \caption{Visualizzazione orario normale.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textwidth]{testing/res/orario_con_accavallamenti.jpg}
  \caption{Visualizzazione orario con accavallamenti.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textwidth]{testing/res/orario_con_sovrapposizioni.jpg}
  \caption{Visualizzazione orario con sovrapposizioni.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textwidth]{testing/res/orario_giorno_libero.jpg}
  \caption{Visualizzazione orario con un giorno libero.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[height=0.5\textwidth]{testing/res/orario_vuoto.jpg}
  \caption{Visualizzazione orario vuoto.}
\end{figure}

\end{document}